獄中書簡：在絕望中站立 在黑暗中咆哮 - 黃浩銘

獄中書簡：在絕望中站立 在黑暗中咆哮 - 黃浩銘

入獄已逾一個月，而在這個多月期間，《逃犯條例》修訂亦是全城熱話，踏入6月更是白熱化階段。監獄若是個小型社會的話，相信在外面反對修法的聲音的確異常強烈。因我所接觸的範圍，無一支持修法，反而質疑大陸司法不公、批評林鄭政府未能改善民生即強推惡法，此種民怨連我也感到驚奇。

誠然，翻看林鄭《施政報告》或其參選政綱，均未曾見到有如此重大的修法計劃，我始終想不到的是林鄭由何日起由「鴕鳥」變「鬥雞」呢？特首選舉前信誓旦旦說要「We connect」，可見面對來自法律界、商界，甚至不少是來自建制的抗拒聲音，又何時表現出願意與人聯繫的態度？如果聯繫是這麼重要，為何又要拒絕民主派邀請的公開辯論呢？想當年還是發展局局長仍敢隻身前往碼頭抗爭現場對辯，雨傘運動時亦率領官員與學生爭論，如今何以在香港，甚至國際都質疑修法時，卻不把握機會解釋原委，反而迅速拒絕辯論，要退縮到立法會，借助建制派吶喊助威？明乎此，可見當局今日執行硬任務，對各方意見、憂慮都充耳不聞，務求借用立法會保皇黨壟斷議會的優勢強行在7月1日之前修法。

退縮放棄則永無變天之日

立法會因選舉制度不公，縱然民主派在直選議席得票過半，但我們一直是弱勢，在DQ事件後情況更形惡劣。在議會先天缺陷下，未能反映真正民意，我們就只能靠群眾行動對抗暴政，03年七一大遊行50萬人上街令自由黨倒戈，致使23條胎死腹中正是一顯例。誠然，當年上街的群眾亦有可能是因為經濟惡劣、失業率高，故此有人會認為今日經濟尚未崩潰的情況下，我們再難以有50萬人上街，若人數不多，政權不感壓力，最終都是強行通過收場。如此看來，若結局早已「注定」，今日對抗豈不是白費心機？如是者，抱此這種想法的人不是移民，就是甘心做順民。

沒錯，我不敢說我們有能耐在此時就發動超過50萬人上街，甚至也不確定即使有50萬人上街就能推倒惡法。但既然此時此刻我們正面對強權步步進逼，不但有機會為香港經濟帶來負面影響，更威脅每個港人的人身安全，試問我們又是否可以視而不見，閉口不言呢？如果凡行動只計較成敗，謀算得失，當然會因眼前的「絕路」退縮放棄，但若你問問30年前在世界另一邊，同樣受共產國度壓迫的波蘭人，相信他們會告訴你若果他們在軍隊鎮壓、領袖盡數被拘禁後放棄，就不能得到真正的民主，東歐就沒有變天的一日。

今天，我們縱有來自中共的種種壓迫，但與世界各地曾爭取民主之地相比，局面絕非最惡劣。我們沒有印度或南非般的殖民地大屠殺，沒有徹底的訊息封鎖和結社禁令，我們的抗爭者面對監禁卻不是死刑或無期徒刑；如果我說，受以上威脅的地方，都比我們先獲得民主了，我們還要輕言放棄，要移民逃避或者安於逸樂嗎？我不祈求每個人都要做民主烈士，或要像我一樣成為囚徒。我只期盼每個真心愛護香港的朋友們要勇敢發聲，反抗壓迫，我們既然比世界其他地方有更優厚的環境和條件，就更要鼓起勇氣，抖擻精神，在每次強權侵犯之時抵抗到底！正如我入獄前希望大家能上街就上街，能投票就投票，寸步不讓，令壓迫者承受沉重的代價，亦要為後世留下清晰記號。

6月9日，我再次懇請大家走到街頭對抗惡法，別問我成功不成功，問自己應該不應該！在六四25周年，劉曉波先生曾寫輓歌：「在絕望中，唯一給予我希望的，就是記住亡靈。」我會牢牢記住為民主運動犧牲的亡靈，也記住目前仍受牢獄之苦的志士，依靠他們所賜的希望，在絕望中站立，在黑暗中咆哮！

2019年5月29日書於赤柱監獄

黃浩銘

下一則
下一則
獄中書簡：一國一制如何煉成 (戴耀廷)